火鍋文化，一鍋兩制

2019年01月09日

火鍋文化，一鍋兩制 - 林夕

資料圖片

不喜歡一種食制，怎麼會想它消失？問這問題也真夠厲害了。香港食家才子的答案是火鍋，火鍋最沒文化，一言攪動了食客的江湖，住深圳朋友給我看朋友圈，掀起了一場大論辯，酸的辣的意見都有，無端炸開了一盤火鍋。

有些人力言火鍋有文化，有些數火鍋歷史悠久，都深怕火鍋會消失似的，可見人人處處皆火鍋，風氣之盛，遠超過由廚師烹調出來的精緻菜式。不過，只是吃東西的方式而已，又不是說要吃聖誕火雞，不會被取消的，習慣了任何人和事隨時會消失者，都成驚弓之鳥嗎？

我也常常吃火鍋，因為身邊有不少火鍋怪，一班人邊涮邊聊天，動作又大又多，那氣氛也不是滿漢全席能比擬的。唯一最怕就是沒生熟筷之分的話，眼看有人從嘴唇拔出筷子，隨即再夾一片牛肉進去涮，把個人的口水也融化成湯頭裏，等於間接接吻，這文化我就受不了。

有朋友每到台灣，只吃無老鍋，別家寧可不吃，這種還不算是火鍋怪，只是怪喜歡那裏人參雞的鍋底而已。另一位火鍋怪，每次要開研討會協商今晚吃什麼時，沒有明確的想法與共識，就會說，不如火鍋。

所以，我懷疑火鍋受歡迎，選擇困難症病患者居功至偉，火鍋是白搭，想辣的酸的淡的濃的生的熟的，豬牛魚雞青菜豆腐，一時間想不到最愛，就吃火鍋去，各取所需。

誰說火鍋沒文化呢？火鍋的精粹，在於多元文化中實踐個人主義。點同樣的食物，每個人吃出不同味道。同一碟牛肉，每一個人吃到的都不一樣，有個嗜牛如命的朋友，每次都把大好的薄薄的一片牛小排，非得燙成捲縮的老柴皮不放心，那樣的牛肉會可口嗎？嗜牛肉而選擇十三分熟的，天下少有，我們半生派，看着覺得暴殄天物，尤其新鮮手切溫體牛肉，涮到比我們交情還要熟透，比我們還要老，可惜啊。

可這樣兩派人，彼此共冶一爐，和而不同，少數份子的需要，得到大多數人尊重，我不同意你對牛肉的吃法，卻不用誓死那麼嚴重，也絕對捍衛你浪費牛肉的權利，更何況，如何才叫浪費，自己一個人說了算，食家也是家，多元成家也不外如是。這是最理想的多黨制民主典範。嗯，倘若對鍋底有不同意見，有人吃不了辣，那就一鍋兩制，來個鴛鴦鍋吧，只要麻辣那邊別犯清淡那邊，兩鍋一家親，誰忽然想來辣的，也可以在自己碗裏進行交流。所以怎麼能說火鍋沒文化呢？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
丁新豹講填海 (左丁山)

下一則
下一則
包尿片的壯漢和美眉 (李碧華)